老家在太行山区，河南西北部，跟山西接壤的地方！漫山遍野都是石头，田地也不少，但都是梯田，种起来不方便，所以很穷。

很小的时候爸妈就开始锻炼我们姐弟三个干农活，拔草割麦子，种玉米，收玉米，种地瓜，锄地！家里地十几亩，粮食够吃，就是缺钱，一年见不到几回肉！长大后玩命赚钱，就是小时候穷怕了。

小时候每到夏天，我们村里的小伙伴们就得忙碌起来，干嘛呢？抓蝎子！每人一双千层底布鞋，结实耐穿；一双铁筷子，用铁丝做的，用来夹蝎子；长衣长裤，防止虫咬；有时候还要拿上一个馒头，一壶水，防止半途饥饿！装备齐全，然后一大早就要出发上山，抢个好山头，多抓几只蝎子，用来换钱。要知道90年代，一斤蝎子可以卖一百多，那时候我爸爸一个月工资才300左右。我跟我哥哥一天就可能抓半斤蝎子！

上了山，找阴凉石头多的地方，开始一块石头一块石头的搜查。蝎子喜干燥喜阴凉，它们可能潜伏在石板下，石缝里。夜里它们基本都会爬出来乘凉，胆子大的大人会在晚上拿个手电，到山里面去抓蝎子，晚上抓蝎子，就跟捡蝎子一个模样，很简单，不过考验一个人的胆量！

找到蝎子后，用铁筷子一夹，放到随身携带的塑料袋里，然后直接搜寻下一个目标。我小时候有个绝活，就是抓蝎子不用铁筷子，而是用手抓，注意，是赤手！瞅准蝎子尾巴，如果它要跑，那就对着它吹气，蝎子遇到风就会缩成一团，然后手快速出击，两根手指捏住蝎子尾巴最末端的毒针处，就可以安全的把它提起来了！！

很少有人敢这样干，毕竟被蝎子蛰了的话，那疼痛感，那酸爽，啧啧！所以我内心很骄傲，经常在小伙伴面前炫耀。

当然，也有失手的时候！第一次被蝎子蛰，是在给同村女孩演示我怎么抓蝎子尾巴！我快速出击，直接捏住蝎子尾巴的同时，一股剧痛从手指传来，我捏错位置了。当时我跟触电一样蹦了起来，立马感觉到那疼痛感就跟毒蛇一样，开始顺着我的右臂快速向肩膀游走，很快就疼到了胸腔。

我大哭起来，赶紧往家走，哭归哭，毕竟疼啊，但是心里一点都不担心，因为我爷爷在家。

我爷爷是村里会计，文青加愤青，写的一手号毛笔字，可他有两样绝活，村里人都根佩服，一个是用红腰带治疗女人乳房肿块，另一个是用铁钉治疗蝎子蜇人！

铁钉怎么治疗蝎子蜇人？？有人可能有疑问，听我慢慢说！

等我哭着到家，老妈跑了出来，先上来就是一耳光，打的我晕头转向，然后一把拉着我找我爷爷。爷爷正在睡午觉，听到他孙子被蝎子蛰了，翻身起来，又翻出来七根铁钉，一把铁锤，走到我面前。

他蹲在地上，问我哪里被蛰了，我哭的抽抽噎噎的，说右手二拇指。他点点头，开始用铁钉在地上写字，一边写一边嘴里含糊的念叨什么，一共写七个字，每个字都不是正规汉字，每个字里都有个“鬼”偏旁。七个字写完，他拿起一根铁钉，对着第一个字的那个鬼偏旁的中心“十”的位置，开始用铁锤砸！每砸一下，就问我现在疼痛感到哪里了！说来很奇怪，他每砸一下铁钉，我的身体里就跟有一只手拽着神经一样，把我体内的那条毒蛇顺着手臂往外拽！那感觉，一顿一顿的酸爽，好舒服！几锤子下去，一根铁钉到底，然后又拿起一根，开始在第二个字的同样位置砸。就这样七根铁钉，七个字，依次砸完，他问我，还疼不？我说，不疼了，就是二拇指尖有点麻酥酥的。他点点头，说，好了，七天之内，不要让人把铁钉拔起来。围观的人都说好，一定一定！

那时候我的胸腔手臂，一点都不疼了，唯独二拇指尖像困着一条小蛇，它在那里懒洋洋的游来游去，似乎在找出口一样。

这种治疗蝎子蜇人的方法。我们那里的土话就叫“钉蝎子”。山村夏天多毒虫，尤其蝎子蜇人最狠，顾村里人几乎都被我爷爷这样治疗过。七根铁钉七个字，几句咒语，比去医院打针吃药效果好多了。。

很多人可能会怀疑我在编造，仁者见仁吧，亲身经历过两次了，不会有假。有时候这个世界上，有太多我们无法理解无法解释的事情了。

首先介绍下我爷爷，我爷爷只是个再普通不过的山里农民，不过是个不合格的农民，因为他种不好地。

他性子耿直，急躁，做事经常脑子一热就干，他的儿女们也像他。他有个最大的优点就是清廉，不贪私人便宜，更不贪公家便宜，在村里当了几十年会计，所有账目一清二楚，一分不差。六七十年代是我们那里农村最苦的时候，没吃没穿，据说我爹十多岁还喜欢光着屁股到处跑，哈哈，即使如此，作为一个管账会计，我爷爷仍然一颗村里的粮食都不往口袋里揣。这件事情我爸爸姑妈他们至今仍然会说他，自家儿女饿肚子，别人都想办法喂饱家人，他自个清廉！！

他的优点也是缺点吧，不多评价了！

感谢点赞的几个朋友，告诉我他“钉蝎子”属于祝由术，可他肯定不是祝由宗，因为他从来没说过，而且他的这些本领也是跟他爸爸，我太爷爷，学的！我太爷爷是个传奇人物，抽空可以给大家写写他的事情。

我爷爷两大绝活，第一个“钉蝎子”，已经说过了，现在说下他的红腰带，哈哈！

小时候农村条件极差，我爷爷年轻的时候更差！五六十年代，我爷爷一家吃饭都成问题，吃糠咽菜那算好的，不过好在在三年自然灾害时候，村里没有饿死过人！即使如此，那时农村医疗条件极差，生老病死全凭天意，很多小病都能致人伤残甚至死亡，故我们那里存在很多巫医巫术之类，祝由术就是其中一种！

女人乳房有肿块在我们那里俗称奶结，坐男人的虽然体会不到，但诸多耳闻之后，知道女人在这时候，应该感觉的极其不适甚至疼痛。

我们村里甚至外村的女人一旦出现这种疼痛，就会找我爷爷，不一定是她自己过来，可能是她丈夫或者家里老人。找到我爷爷，跟他描述下那边疼，怎么疼，多大年纪等等，我爷爷听完就说你回去吧，很快就可以好了。人送走之后，我爷爷会找个背人的地方，在自己腰带上开始打结，一边打结一边默默念叨什么，结打完，嘴里也念叨完，他整理下衣服就回来了！

过两天甚至第二天，那个女人奶结就消失了！！！人也感觉不到疼痛也不适，有些名医会悬丝诊脉，我爷爷这是隔空看病，不过仅限奶结，哈哈！

“钉蝎子”这门手艺我爷爷在他七十多岁的时候给我和哥讲过，我俩很想找人试试，可惜没机会！

腰带治疗奶结这个么，额，我没好意思让他教，哈哈。

我太爷爷在我眼中，一直是个传奇一样的存在，他打过小东洋，受过伤，断过腿，会祝由术，见过鬼，会武术格斗，死里逃生几次，晚年因病瞎了一只眼睛。

八十几岁的时候仍然健步如飞，可以翻跟斗，手拎几十斤重的粮食走几公里不带歇息。八十多岁腿摔断了，没去医院，一直在椅子上坐着，没叫过疼，没吃过药，每天不发一语的就那么坐着，一直到九十多岁去世！

提起他的事迹，几句话真心说不完，这里就说下他懂得祝由术吧！

我太爷爷生于1898年，出生到长大，正是全国战乱的时候，中原地带战乱尤甚，我们家虽在太行山区，也不免波及，故，他跟那个时代绝大多数中国人一样，都是苦命人啊！

太爷爷年轻的时候好舞刀弄枪，练习拳脚，据说几个壮汉近不得身，他一直活到九十多岁，跟他年轻时候的习武习惯有关！

除了习武，我太爷爷还懂一些奇奇怪怪的巫术之类。看评论里好多人说想学习怎么治病，其实，我家长辈们之所以会这些，最主要的原因还是贫穷，医疗条件太差导致农民们只能走这种偏门！

他懂的祝由术之一，也是跟治疗蝎子蜇人有关，不过更神奇，高级，而且省力气(？是的，省力气)。我爷爷懂得“钉蝎子”，需要一把铁锤七根铁钉，我太爷爷则只需要一条狗 ！

那时候我们那里房子不是土坯就是青石头垒起来的，一到夏天，各种毒虫横行。蝎子，蚰蜒，蜈蚣，咬人最多！(我被蚰蜒咬过，那感觉比蝎子蛰要痛苦多了)

一旦有人被蝎子蛰了，我太爷爷就会到场，查看下被蛰人的情况，然后让人牵一条狗到身旁！他蹲在被蛰人的旁边，一只手的几根手指虚空放在那人被蛰的部位，嘴里含糊的念叨几句，然后猛的用手指虚空一抓，再把手指甩向身边的狗，这时候狗 会痛苦的大嚎起来，挣脱人，一边打滚一边跑，就像触电一样！

而被蛰的人立马就感觉不到任何疼痛！比“钉蝎子”治疗效果快多了！只心疼那条狗，要哭嚎好一会儿！

写到这里，我先澄清下哦，爱狗人士可能要心疼骂人了。是的，我也心疼，可那个时候，人命于草芥无二般，更何况狗！

太爷爷就这么手指虚空一抓，就可以彻底治疗蝎子蜇人，看起来是不是比钉蝎子酷炫多了？

别急，任何祝由术，上身术，巫术，蛊术，都有代价，法术越强，代价越大！

太爷爷这招俗称“抓蝎子”，它跟钉蝎子，都有代价，不过还好，不是什么三弊五缺之类的天谴，而是需要施术人付出胆量！

因为这招如果要长期有效，需要施术人每年都要抽出月黑风高，阴气最盛的晚上，找一片坟地，然后，把他会的这些祝由术从头到尾在坟墓前来一遍！俗称“辞蝎子”！

不知道各位看官看完之后，还要不要学习，哈哈，反正我听说需要这样，死活也不愿意学习这些了！！我承认，我是个胆小鬼，哈哈！

我本家有一个跟太爷爷一辈分的长辈，我就叫他三爷吧。三爷也会“钉蝎子”和“抓蝎子”等祝由术，前面说到，这些祝由术必须有代价才能管用。这不，三爷就遇到了治疗效果不明显的瓶颈期，于是三爷在某一个黑漆漆的阴风肆虐的夜晚，一个人穿着棉袍(民国时候)，拿着铁锤桃木钉，出门到坟地去了！

三爷到了坟地，心里说不害怕那是假的，他战战兢兢的跪拜了先人们，开始“辞蝎子”！“抓蝎子”程序简单，手脚比划比划刘结束了，关键是“钉蝎子”，需要点时间！

前面提到，月黑风高，那个年代又没有手电筒，三爷除了坟头的墓碑和柏树，啥都看不见，他哆哆嗦嗦的在脚下找了一块平地，开始摸索着这些七个字，又摸索着把桃木钉钉下去，结结巴巴的念完咒语！然后长出一口气，站起身准备回家了！这时候他突然觉得，棉袍在地上被人拽住了，而且死死的拽住，动不了了！！！

三爷顿时惊慌起来，用力拉棉袍，可地上那股力道大的出奇！！棉袍纹丝不动！三爷开始恐惧起来，因恐惧又开始大喊大叫，拼命挣扎，最后棉袍下摆裂了，他挣脱出来，喊叫着往家跑，黑漆马虎的又摔了好几跤！

三爷到家，嘴里喊着有鬼有鬼！就病倒了，这一病就是好多天！！

等三爷能起床行走，战战兢兢的他带着几个哆哆嗦嗦的村里人，在大白天又来到那个坟地，找那半截棉袍！

结果，大家赫然发现，三爷的半截棉袍死死的被几根桃木钉钉在土里，几个后生费了好大力气才拉出来！！！哈哈哈哈哈，是的，三爷自己把桃木钉钉在棉袍上了！！

三爷我没见过，但他的这件事情，让他在上三代和下三代人中，赫赫有名！

太爷爷年轻的时候好武术，身强体壮，健步如飞，有时候我很好奇，为什么到我爷爷那辈，武术就失传了，我们家人都从文，没有一个会武术的。

可能太爷爷年轻时候那个年代，世道动乱，兵匪成灾，没有一技傍身真的撑不起一个家吧。

太爷爷有着一身好功夫，年轻时候天不怕地不怕，唯独怕他爹，也就是老太爷爷，据说老太爷爷对他并不待见，分家分田分财产，太爷爷得到的田是旱田，房子是连厕所都没有的土坯毛房，财产么，那是不可能分到的！可太爷爷对老太爷爷始终十分孝顺，不敢忤逆半分。他们那个年代，孝字当头，逢年过节要给爹娘买礼品买肉吃，唯恐落下个不孝之名，被天谴雷劈；不像现在，大家都懂科学了，房顶上竖个避雷针就敢把爹妈往门外赶！

有次太爷爷正在地里锄地，突然有人冒冒失失的赶过来，说你爹来了，手里拿着家伙要揍你！太爷爷一听，立马扔下锄头，发挥他习武练就的体魄，撒腿就跑！！那次不知道老太爷爷到底要怎么收拾他，他居然一溜烟爬上山，往山西跑，估计是害怕极了。

太爷爷自己也不知道跑了多久，身上没水没干粮，又渴又饿，实在走不动了。天色已晚，这时候他突然发现半山腰有个茅棚，茅棚外坐着一个白胡子的邋里邋遢的老头儿。他走过去问，大爷能不能给口水喝，渴的受不了了。老头儿笑呵呵的对他说，那里面有水，去喝吧。太爷爷走进茅棚，四处看了看，发现地上靠墙角有个破磁片，里面有一捧污秽不堪的泥水，他心里有气，觉得老头儿戏弄他，本心不想喝，可耐不住口渴的厉害，只好趴地上，开始喝那污秽的脏水。说来也奇怪，那水本来只有一捧，可太爷爷怎么都喝不完，太爷爷喝着喝着也感到不对头了，他猛一抬头，发现茅棚和那个老头儿都不见了！！太爷爷打了个机灵，害怕起来，他强作镇定之后，安慰自己，估计是碰上山神了，估计是碰上山神了。。然后么，撒腿跑的更快！

我第一次听说这件事，觉得是太爷爷在杜撰，太假了吧，神仙那么容易碰到哇！可太爷爷一直坚持说是真的，他跟我爷爷我爸爸我姑妈们不止一次讲过这件事情！姑妈告诉我，太爷爷这个人从不撒谎，一辈子敢作敢当。

不过，我对这件事情还是保持怀疑态度！

我的老家，地处太行山麓，是十分偏僻的小山村，几十年前缺水缺电，晚上出门，整个村子黑咕隆咚一片，真的是碰个鬼比碰个人都难！我一直很好奇我的祖先们怎么会选择这样一个地方落脚，太不宜居了！去年我跟我哥收拾我爷爷的家当，偶尔发现了一张地契，我俩仔细研究了一番，发现那张地契居然是乾隆年间的。地契上说明的我家田地从哪里到哪里，一共几亩，宅基地从哪里到哪里，一共几亩！哎，祖先们在几百年前就定居于此，或许真的是像陶渊明说的那样，避战乱吧！有人说我家祖先是从山西过来的，我们家人有个特点，就是小脚指头都是两瓣的，据说这样脚指头的人，多多少少都有血缘关系，哈哈，不知道是真是假。

地处偏僻，人烟稀少，自然野兽横行，怪事频发！有天我太爷爷又发挥他横的怕愣的性格，一个人走夜路。他手里拎着一杆迷瞪枪(红缨枪)，大步走在路上。走着走着，他看到前面有个白色的背影，看样子是个女的，他扯开嗓门喊大嫂大嫂，等等我，一起走夜路。可那影子一刻不停，继续往前走，他急了，就在后面追，可怎么都追不上。。后来那个影子一晃不见了，我太爷爷定睛一看，发现它消失在一片路边的坟地中！太爷爷胆子再大也慌了，大步快跑的跑回家了！

即使在我出生之后，我们那里人搞的神神鬼鬼的事情依旧不少。我听闻过，见识过，也参与过！人习惯了一种环境，也就没有过多的新奇，更多的是敬畏了。

我大姑妈告诉我，太奶奶去世之后一段时间，家里怪事频发。那时候她跟小姑妈都还小，她生病了，躺在床上发呆，突然门自己砰的一声关上了，就是那种厚实的大木门，明明没有风！她吓得大哭大叫起来。还有一次，她抱着小姑妈在睡午觉，突然觉得一只手从她脸上伸过去，去摸小姑妈。小姑妈大哭起来，她也大喊起来！太爷爷问声赶来，问了问缘由，跺跺脚去太奶奶坟上，把太奶奶好一顿数落，之后家里的怪事停息了。

我姥爷在我七岁那年去世，评价我姥爷，只能用一个好字。好到做人一直窝窝囊囊，年轻时被邻家欺负，等老了又被儿媳妇欺负。姥爷去世几年，有次大舅家要用钱，可怎么也找不到存款单，一家人急得如热锅上的蚂蚁团团转，结果过了两天，大舅妈说，昨天做了个奇怪的梦，梦里面姥爷把她一顿痛骂，骂完后告诉她，存款单在床头枕头下！大舅半信半疑去找，果然在枕头下找到了！

我上初三那年，有天晚上，大舅妈家的女儿好好的，突然倒地不起，一家人慌忙把她扶起来，结果她说话的样子完全变了，变得跟我姥爷一模一样。她说他缺钱了，被人欺负了，我姥姥听到这里，又开始大哭起来，一边哭一边数落我姥爷窝囊，生前死后都被人欺负！我大姨闻讯赶来，见如此情景，就问了一句，小曼，你干嘛呢？大舅的女儿大喊着说，我是你爹，不是小曼。。大姨吓坏了，这时候的大舅家女儿不认识自己老公，也不认识自己孩子，可把他们一家人忙坏了！后来大家承诺马上给他烧纸钱，烧东西，大舅家女儿又昏倒在地上！半晌醒来，对于发生了什么，她一无所知！

还是说太爷爷的事情，这次主要讲他打小东洋，也就是小鬼子的事情！

很小的时候，我就注意到，太爷爷的右腿没有小腿肚，而且大腿从根部到膝盖处，有一条很长很长的大蜈蚣一样的疤瘌，看着很吓人。有时候问家里的大人们，他们只是含糊的说，那是枪伤，是日本人打的。我更好奇了，那时候看了很多抗日电影，什么狼牙山五壮士，铁道游击队，敌后武工队，烈火金刚等等！虽然看电影觉得很刺激，很有激情，可总感觉抗日这种历史，跟我们那山沟沟不会有太大的关系。

等再长大些，我爷爷告诉我，当年我老家那里，有日本人，有国民党，有共产党，有土匪，各方势力交错存在，今天你打我，明天我打你，闹得不亦乐乎。我姥姥跟我讲过一些关于日本人的事情，姥姥年轻时候住在县城，那时候整个县城被日本人占领，县城里有很多日本兵，虽然没有多少欺男霸女的事情，但是嚣张跋扈是免不了。姥姥一句话总结，日本人杀人跟杀鸡一样！姥姥印象还比较深的就是日本女人，她说日本女人平时出门都穿木头鞋子，走起路来一步三摇，木头鞋子踩在县城的青石板路上，啪啪啪啪的响！

大姑妈也曾经告诉过我，日本人救过我奶奶一命。当年日本在国力方面，确实是碾压中国的存在，日本人在中国杀人放火无恶不作，名声坏到极点！日本人经常对太行山区八路军所在地进行扫荡，所过之处，八路军一般都要避其锋芒，不直接接触。我奶奶说那时候她还小，一旦日本人来了，村里的年轻女人就把锅底灰甚至猪粪牛粪抹在脸上，衣服也换成肮脏不堪的，避免被日本人祸害。每次听到这些，我的小心脏都会通通的跳，脸也气的涨得通红。

有次我奶奶突发疾病，家里人想尽办法，求遍乡村郎中，但病情毫无起色，眼看我奶奶挺不过去了。这时奶奶村里住进了日军，大家都知道，日本人随军都带军医或医疗兵，也携带不少药品。我太奶奶鼓足勇气，来到日军驻地，她翻过院墙，跳进院子里，扑通一声给日军跪下，哭着求日本人，她说太君啊，求求你们，救救我女儿吧，太君啊！一个日军军官于是就派了一个军医跟着我太奶奶去她家了，到了之后，给我奶奶打了一针(估计是抗生素），我奶奶很快就好了。所以，家里大人有时候会偷偷告诉我们，日本人救过我奶奶一命，日本人也不能说都是坏人。可我只是觉得，母爱真的好伟大！

我老家到县城的路，以及通山西的路，弯弯曲曲，很不好走，但即使这样的路也是当年日本人修的，当然，基本是日本人胁迫中国人修的！

几十年过去了，日本当年在我家乡留下的痕迹越来越少，在人们的记忆也越来越淡忘，可有些事情我们不能忘记！铭记历史，感受耻辱，我们才会图强，我们才会强大！

我太爷爷年轻时候，是我们那里的民兵排长，他的上司是一个很有名气的人，他叫郑永和，河南西北部和山西东南部的人估计多少都听说过他。

太爷爷习武出身，脾气刚烈，很看不惯日本人的模样，一直唠叨要想办法弄死一两个。

有次有个落单的日本兵，估计是闹肚子，跑到我们村里上厕所，估计日本兵平日里嚣张惯了，他把枪直接放在厕所外面，就进去解决问题。太爷爷瞅见了，觉得机会来了，准备摸上去弄死他。结果他刚要行动，就被家人拦住了，大家都很害怕，劝他说。你弄死了他不打紧，他的部队会让咱们全村遭殃的，太爷爷也就作罢了。

当年因为日本人三天两头的来村里晃悠，村里人为了防止日本人随意进家门，就把大门堵死，在大门底部留了一个狗洞一样大小的洞口，供一家人出入。结果日本人来了，也总是从这个狗洞往家里钻！这下把我太爷爷气到了，这欺人太甚了吧。他又开始谋划怎么趁日本人不注意，掐死一个解解气！结果他准备动手了，又被家里人拉住了，理由还是那样，怕日本人报复全村人。

太爷爷最终还是扛上了枪，跟着八路军，当了民兵排长，正式打小东洋！那时候他的直属领导就是郑永和，建国后，郑跟徐永贵、焦裕禄被毛泽东并称三大模范书记，而太爷爷最终默默无闻的放下枪，回到家种地去了。当他放下枪的时候，手里多了一根拐杖。

那个年代，打日本人真的不像电视里演得那样儿戏！现在的抗日神剧，八路军子弹跟不要钱一样，一挺捷克式轻机枪，搂在怀里能突突突的响半小时，可捷克式轻机枪弹匣才20发装弹，实际上几秒钟就搂完了！更别提穿着高级皮衣抗日，梳着刘海摸着头油，一把弓箭抵三十杆38大盖，百米银针，手撕鬼子，裤裆藏雷，包子手雷，飞来飞去，手榴弹炸飞机。。。。神剧里的鬼子蠢如猪笨如狗，国民党腐败无能只知道逃跑和祸害老百姓(这点有些真实)，八路和新四个个武林高手，纵横天下。。哎，神剧这不是在侮辱日本人，而是在侮辱中国的几百万抗日先烈们，侮辱我太爷爷的那条伤腿！打日本人，就一个字形容，“难”，真的好难！

有次太爷爷正在值岗，突然听说河沟里来了一小队鬼子和一大队二鬼子，他二话不说，拉上两个战友就去查看敌情。

到地方后，远远一看，果然好多穿着屎黄色军装的鬼子和穿着黑衣服、打着白绑腿的二鬼子正在经过河沟。这种穿黑衣服的二鬼子，我太爷爷他们给起了个外号，白腿老鸹！

太爷爷留下两个战友在原地做接应，他一个人拎着枪，悄悄地绕上旁边山坡，找好地形，瞄准鬼子队伍，然后开了一枪。。那个年代八路军都不能保证一人一杆好枪，更何况普通民兵，所以太爷爷手里拿的虽然是枪，可它打不准啊。。太爷爷就被这杆枪给害了，三百米开外，他打了一枪，没打中，可自己也暴露了方位，一个二鬼子抬手就回了一枪，注意，是二鬼子。太爷爷感觉有东西从自己大腿猛的钻了进来，那东西搅动着他的血肉，又从大腿另一端钻了出去！太爷爷知道中枪了，急忙转身就跑，鬼子二鬼子在后面呼哇哇的开始追。太爷爷清楚自己绝不能落在鬼子手里，那必然没命了，他仗着体魄强壮，玩命的跑！身后又开始有枪响，他一边跑一边利用梯田做掩护，一边狂奔向接应他的战友那里。那天鬼子二鬼子也不知道怎么吃错了药，居然顺着血迹追了太爷爷好几公里。太爷爷终于跑到接应地点，他两个战友开始开枪了，很快郑永和的土八路队伍也赶过来了，跟鬼子二鬼子交上了火，并把太爷爷接应到了队伍里。

太爷爷安全后，一屁股坐到地上，再也起不来了，整条腿血流如注，伤势严重。队伍马上把他送往土八路的医院进行救治，同时赶紧通知太爷爷家人。

我爷爷那时候是儿童团的，他的任务就跟影视剧里描述的一样。在山头弄棵树，一旦河沟或者路上有风吹草动，他立马推倒树，给村里人报信。太爷爷受伤的消息传到，太奶奶直接哭坐到地上，爷爷扔掉迷瞪枪，跟着报信人跑着去看太爷爷。

等到了医院，爷爷看见太爷爷脸色惨白，双目紧闭的躺在一张门板上，身上该盖着白布单。我爷爷哇的一声哭起来，扑到太爷爷身上开始叫爹！每次我听到这里，都忍不住鄙视我爷爷，我太爷爷跟我爸爸这两辈人端端都是好汉硬汉，偏偏我爷爷从小到大就是文人气质十足，平日大道理一堆，碰见真事儿就抹眼泪！

土八路的医生看完太爷爷的伤势，觉得情况不妙。太爷爷的伤势虽然是贯穿伤，可伤口太长，有几十公分。再加上太爷爷提气猛跑了十几公里，小腿部分积累了大量淤血，整个小腿肚子肿胀发黑。医生们看完，得出个结论，必须截肢，不然性命不保。土八路缺医少药，绷带都是床单撕成布条放开水里煮，消毒水基本就是食盐化开在水里，抗生素麻药是不可能指望了。所以很多八路伤员一旦受伤就得截肢，苦啊，所以我很讨厌抗日神剧，那里面的八路中几颗歪把子机枪子弹还能轮起来大刀片。

太爷爷得知医生要锯他的腿，宁死不愿意，对话如下:

医生:云生，这腿估计是保不了了，不锯可不中，不把它锯了，你命就莫有了。

太爷爷:我说不中就不中，谁也并想锯我的腿，我就是死了，也不中！

医生:云生同志，你着可不中，不能为了一条腿，不要自己的命！

太爷爷:滚，谁锯我的腿，谁就是鳖种！

太爷爷拒绝锯腿，又怕自己被强制或偷偷的锯腿，他叫来两个老友，帮他守着门，换药可以，锯腿不行！！

两个老友忠实的履行自己的职责，可太爷爷很快就熬不住了。还好这时候正规八路军的队伍开拔到附近，而且有正规医院。土八路们赶紧把太爷爷送过去，八路军医查看了，知道了太爷爷的态度，拿出个折中方案，不锯腿了，但是必须切掉小腿肚，感染太严重！贯穿伤也不好处理，要麻药是没有的，只能用土办法清理伤口内部的腐肉。

八路消毒的土办法就是用一根布条，在盐水里煮沸，然后把布条绑在木棍上穿过伤口，两头像拉锯一样慢慢来回拉！太爷爷接受了这种治疗，据说他也疼的娘啊娘啊的叫。。。

太爷爷腿保住了，等伤好以后，他手里多了一根拐杖。。

年纪大了后，太爷爷的右眼瞎了一只，据说是突发头疼，又没医生可以治疗，结果就瞎了一只眼。从我记事开始，太爷爷永远都是一大早就起来，拄着拐杖，背着农具，慢吞吞的去地里收拾庄稼。一个八十几岁的老人，就那么慢吞吞的，踩着露水，走进晨霭里。

小时候放学回来，每次在村头遇见太爷爷，他都会笑眯眯的问，秃儿(我不是秃子啊，这是我们那里爷爷辈叫孙子的昵称)，下课了，今天讲了啥啊？

太爷爷八十几岁过生日，家里安排放电影，他居然一时兴起，跟我们一帮小孩打闹起来，那时候感觉他的力气真大！看来习武果真有好处啊！

八十几岁那年，太爷爷摔倒了，摔断了大腿。可太爷爷一声也不吭，也没找医生，偶尔吃两片止痛药，就这样开始了他坐在凳子上的最后时光。

那几年，太爷爷失去了行动和自理能力，吃喝拉撒睡都得靠人照顾，而我奶奶又去世了，这下可苦了我那文青爷爷！我爷爷有时候忙不过来，都会喊我跟我哥过去帮忙收拾屎粪尿，太爷爷的身上渐渐有了奇怪的味道，那时候我还小，闻不出来是什么。。

太爷爷每天就那么坐在凳子上，吃饭靠人喂，睡觉靠人脱，穿衣靠人帮，大小便靠人扶。。那些年，他渐渐地不说话了，可人始终不糊涂，他那只好的眼睛里那道光依然还在。

有一天，太爷爷吃过午饭，安安静静的坐着，手里的烟已经烧到了他的长长的无比坚硬的老人黄指甲，他也不扔掉。他那只还有光泽的眼睛看着远方，一动不动。或许那天下午，他想起来自己早已备好的棺材，想起来他略显激情的年轻岁月，想起了他自己亲手种下的柿子树，想起了他垒起来的青石房子，想起来他经常摆弄的用来练功的石碾；他应该还想看看隔壁的梧桐树吧，花开了几个轮回了；他在思念他的媳妇儿，在黄泉彼岸等了他好多年了；他或许还记得，他的小重孙子答应他的好烟好酒好面包，西洋的玩意儿，好吃；他肯定知道，该走了，之前走了好几次都没走成，这次真的该走了。他摸了摸腿，眼睛里的那道光暗了一点。

第二天，太爷爷去世了，年95岁！

太爷爷只是一个小人物，而我在我的家族里，再也找不到这样的小人物了。